\section{Kısmi Türevler}
\subsection{Kısmi Türevler}
\subsubsection{İkiden Çok Değişkenli Fonksiyonlar}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
	Kısmi türevler üç ya da daha çok değişkenli fonksiyonlar için tanımlanabilir.
\end{block}
\begin{block}{}
	Örneğin, $f$ fonksiyonu, $x$, $y$ ve $z$ nin üç değişkenli bir fonksiyonu ise $x$ göre kısmi türevi $y$ ve $z$ yi sabit tutup $f(x,y,z)$ nin $x$ e göre türevi alınarak bulunur.
\end{block}
\begin{block}{}
	Eğer $w=f(x,y,z)$ ise $f_x=\partial w/\partial x$, $y$ ve $z$ sabit tutulduğunda $w$ nın $x$ e göre değişim hızı olarak yorumlanabilir. Ancak $f$ nin grafiği dört-boyutlu uzayda olduğundan onu geometrik olarak yorumlayamayız.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
$f(x,y,z)=e^{xy}\ln z$ ise $f_x$, $f_y$ ve $f_z$ yi bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$y$ ve $z$ yi sabit tutup $x$ e göre türev alarak
\[f_x=ye^{xy}\ln z\]
bulunur. Benzer şekilde,
\[f_y=xe^{xy}\ln z \ \text{ve} \ f_z=\frac{e^{xy}}{z}\] 
bulunur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsubsection{Yüksek Basamaktan Türevler}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
\begin{block}{}
	Eğer $f$ iki değişkenli bir fonksiyon ise $f_x$ ve $f_y$ de iki değişkenli fonksiyonlardır. Bu nedenle, onların $(f_x)_x$, $(f_x)_y$, $(f_y)_x$, $(f_y)_y$kısmi türevlerini düşünebiliriz. Bunları $ f $ nin \textbf{ikinci kısmi türevleri} olarak adlandırırız. 
\end{block}
\end{frame}
%%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Eğer $z=f(x,y)$ ise
	\begin{align*}
	(f_x)_x&=f_{xx}=f_{11}=\frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)=\frac{\partial^2f}{\partial x^2}=\frac{\partial^2 z}{\partial x^2}\\
	(f_x)_y&=f_{xy}=f_{12}=\frac{\partial}{\partial y}\left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)=\frac{\partial^2f}{\partial y\partial x}=\frac{\partial^2 z}{\partial y\partial x}\\
	(f_y)_x&=f_{yx}=f_{21}=\frac{\partial}{\partial x}\left(\frac{\partial f}{\partial y}\right)=\frac{\partial^2f}{\partial x\partial y}=\frac{\partial^2 z}{\partial x\partial y}\\
	(f_y)_y&=f_{yy}=f_{22}=\frac{\partial}{\partial y}\left(\frac{\partial f}{\partial x}\right)=\frac{\partial^2f}{\partial y^2}=\frac{\partial^2 z}{\partial y^2}
	\end{align*}
	gösterimlerini kullanırız.
\end{block}
\begin{block}{}
	Dolayısıyla, $f_{xy}$ (diğer yazılışıyla $\frac{\partial^2 f}{\partial y\partial x}$) önce $x$ e sonra $y$ ye göre türev almak anlamına gelir. Diğer yandan, $f_{yx}$ hesaplanırken bu sıra tersinedir.
\end{block}
\end{frame}
%%
\begin{frame}
\begin{example}
$f(x,y)=x^3+x^2y^3-2y^2$ fonksiyonunun ikinci türevlerini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$x$ ve $y$ ye göre kısmi türevleri 
\[f_x(x,y)=3x^2+2xy^3 \quad f_y(x,y)=3x^2y^2-4y\]
olarak bulmuştuk. Bu nedenle,
\begin{align*}
f_{xx}&=\frac{\partial }{\partial x}(3x^2+2xy^3)=6x+2y^3 && f_{xy}=\frac{\partial }{\partial y}(3x^2+2xy^3)=6xy^2\\
f_{yx}&=\frac{\partial }{\partial x}(3x^2 y^2-4y)=6xy^2 && f_{yy}=\frac{\partial }{\partial y}(3x^2 y^2-4y)=6x^2y-4
\end{align*}
olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{theorem}[Clairaut Teoremi]
	Eğer $f_{xy}$ ve $f_{yx}$ fonksiyonlarının her ikisi de $D$ de sürekli ise 
	\[ f_{xy}=f_{yx} \]
	sağlanır.
\end{theorem}
\begin{block}{}
	Üçüncü ya da daha yüksek basamaktan kısmi türevler benzer şekilde tanımlanabilir. Eğer bu fonksiyonlar sürekli ise Clairaut teoreminden
	\[ f_{xyy}=f_{yxy}=f_{yyx} \]
	olduğu gösterilebilir.
\end{block}
\end{frame}
%%
\begin{frame}
\begin{example}
Eğer $f(x,y,z)=\sin(3x+yz)$ ise $f_{xxyz}$ yi bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
	Açıkça
	\begin{align*}
	f_x&=3\cos(3x+yz)\\
	f_{xx}&= -9\sin(3x+yz)\\
	f_{xxy}&= -9z\cos(3x+yz)\\
	f_{xxyz}&=-9\cos(3x+yz)+9yz\sin(3x+yz)
	\end{align*}
	elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsection{Zincir Kuralı}
%
\begin{frame}{\insertsubsectionhead}
Birden çok değişkenli fonksiyonlar için zincir kuralının her biri bir bileşke fonksiyonunun türevini veren birkaç türü vardır. \medskip

Bunlardan ilki, $ z = f (x, y) $ ve $ x $ ile $ y $ değişkenlerinin her ikisinin de bir $ t $ değişkeninin fonksiyonu olduğu durumu ele alır. Bu, dolaylı olarak $ z $ nin $ z = f (g(t), h(t)) $ biçiminde $ t $ nin bir fonksiyonu olması demektir ve zincir kuralı $ z $ nin, $ t $ nin fonksiyonu olarak türevinin bulunması için bir formül verir. \medskip

$ f $ nin türevlenebilir olduğunu varsayıyoruz. $ f_x $ ve $ f_y $ sürekli iken bunun sağlandığını anımsayınız.
\end{frame}
%
%
%
%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{theorem}[Zincir Kuralı: 1. Durum]\label{p790theo2}
	$ x = g(t) $ ve $ y = h(t) $ nin her ikisi de türevlenebilen fonksiyonlar olmak üzere $ z = f (x, y) $, $ x $ ile $ y $ nin türevlenebilen bir fonksiyonu olsun. O zaman, $ z $ de $ t $ nin türevlenebilen bir fonksiyonudur ve
	\[ \frac{dz}{dt}=\frac{\partial f}{\partial x}\frac{dx}{dt}+\frac{\partial f}{\partial y}\frac{dy}{dt} \]
	olur.
\end{theorem}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$x=\sin 2t$ ve $y=\cos t$ olmak üzere $z=x^2y+3xy^4$ ise $t=0$ iken $ \dfrac{dz}{dt}$ türevini bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Zincir Kuralı,
\begin{align*}
\frac{dz}{dt}&=\frac{\partial f}{\partial x}\frac{dx}{dt}+\frac{\partial f}{\partial y}\frac{dy}{dt} \\
&=(2xy+3y^4)(2\cos 2t)+(x^2+12xy^3)(-\sin t)
\end{align*}
verir. $x$ ve $y$ için $t$ cinsinden ifadeleri yerine yazmak gerekmez. $t=0$ iken $x=\sin 0=0$ ve $y=\cos 0=1$ olduğunu kolayca görürüz. Bu nedenle,
\[ \frac{dz}{dt}\bigg|_{t=0}=(0+3)(2\cos 0)+(0+0)(-\sin 0)=6 \]
olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Önceki Örnekteki türev, $(x,y)$ noktaları, parametrik denklemleri $x=\sin 2t$, $y=\cos t$ olan $C$ eğrisi üzerinde hareket eden $z$ nin $t$ ye göre değişim hızı olarak yorumlanabilir. \medskip

Özel olarak, $t=0$ iken $(x,y)$ noktası $(0,1)$ olur ve $\dfrac{dz}{dt}=6$, $C$ eğrisi boyunca $(0,1)$ den geçtiğimiz andaki artış hızıdır.\medskip

Örneğin, $z=T(x,y)=x^2y+3xy^4$ fonksiyonu $(x,y)$ noktasındaki sıcaklık ise bileşke fonksiyonu $z=T(\sin 2t,\cos t)$, $C$ üzerindeki noktalardaki sıcaklığı, $\dfrac{dz}{dt}$ türevi de, sıcaklığın $C$ boyunca değişimini temsil eder.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{theorem}[Zincir Kuralı: 2. Durum]
$z=f(x,y)$, $x$ ile $y$ nin türevlenebilen bir fonksiyonu, $x=g(s,t)$ ile $y=h(s,t)$, $s$ ile $t$ nin türevlenebilen fonksiyonları olsun. Bu durumda,
\begin{align*}
\frac{\partial z }{\partial s} &= \frac{\partial z }{\partial x}\frac{\partial x }{\partial s}+\frac{\partial z }{\partial y}\frac{\partial y }{\partial s} \\
\frac{\partial z }{\partial t} &= \frac{\partial z }{\partial x}\frac{\partial x }{\partial t}+\frac{\partial z }{\partial y}\frac{\partial y }{\partial t}
\end{align*}
olur.
\end{theorem}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Zincir Kuralını kolay hatırlayabilmek için aşağıdaki gibi bir diyagram çizilebilir.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=792,clip,trim=21mm 56.5mm 163.5mm 198mm,scale=1.8]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$x=st^2$ ve $y=s^2t$ olmak üzere $z=e^x\sin y$ ise $\dfrac{\partial z }{\partial s}$ ve $\dfrac{\partial z }{\partial t}$ yi bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
Zincir kuralının 2. durumunu kullanarak
\begin{align*}
\frac{\partial z }{\partial s} &= \frac{\partial z }{\partial x}\frac{\partial x }{\partial s}+\frac{\partial z }{\partial y}\frac{\partial y }{\partial s}=(e^x\sin y)(t^2)+(e^x\cos y)(2st) \\
&= t^2e^{st^2}\sin (s^2t)+2ste^{st^2}\cos (s^2t) \\
\frac{\partial z }{\partial t}&=  \frac{\partial z }{\partial x}\frac{\partial x }{\partial t}+\frac{\partial z }{\partial y}\frac{\partial y }{\partial t}= (e^x\sin y)(2st)+(e^x\cos y)(s^2) \\
&= 2ste^{st^2}\sin (s^2t)+s^2e^{st^2}\cos (s^2t)
\end{align*}
elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Zincir Kuralının 2. durumu üç tür değişken içerir:\medskip

$ s $ ile $ t $ \textbf{bağımsız değişkenlerdir},\medskip


$ x $ ile $ y $ \textbf{ara değişkenler} olarak adlandırılır \medskip

ve $ z $ \textbf{bağımlı değişkendir}.\medskip

Teorem \ref{p790theo2} de her bir ara değişken için bir terim olduğuna ve her terimin bir değişkenli Zincir Kuralına benzediğine dikkat ediniz.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{Zincir Kuralı: Genel Durum}
	$u$ değişkeni, $x_1,x_2,\ldots,x_n$ değişkenlerinin türevlenebilen bir fonksiyonu ve her $x_j$ değişkeni, $t_1,t_2,\ldots,t_m$ değişkenlerinin türelenebilen bir fonksiyonu olsun. Bu durumda; $u$ değişkeni $t_1,t_2,\ldots,t_m$ nin fonksiyonudur ve her $i=1,2,\ldots,m$ için
	\[ \dfrac{\partial u}{\partial t_i}=\dfrac{\partial u}{\partial x_1}\dfrac{\partial x_1}{\partial t_i}+\dfrac{\partial u}{\partial x_2}\dfrac{\partial x_2}{\partial t_i}+\cdots+\dfrac{\partial u}{\partial x_n}\dfrac{\partial x_n}{\partial t_i} \]
	olur.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$x=rse^t$, $y=rs^2e^{-t}$ ve $z=r^2s \sin t$ olmak üzere $u=x^4y+y^2z^3$ ise $r=2$, $s=1$, $t=0$ iken  $\partial u/ \partial s$ türevinin değerini bulunuz.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=793,clip,trim=21mm 107mm 154.5mm 152.5mm,scale=1.3]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{example}
\end{frame}
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm]
Açıkça,
\begin{align*}
\dfrac{\partial u}{\partial s}&= \dfrac{\partial u}{\partial x}\dfrac{\partial x}{\partial s}+\dfrac{\partial u}{\partial y}\dfrac{\partial y}{\partial s}+\dfrac{\partial u}{\partial z}\dfrac{\partial z}{\partial s}\\
&= (4x^3y)(re^t)+(x^4+2yz^3)(2rse^{-t})+(3y^2z^2)(r^2\sin t)
\end{align*}
buluruz. $r=2$, $s=1$, $t=0$ iken $x=2$, $y=2$, $z=0$ olur. Böylece
\[ \dfrac{\partial u}{\partial s}=(64)(2)+(16)(4)+(0)(0)=192 \]
elde edilir.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	$f$ türevlenebilen bir fonksiyon ve $g(s,t)=f(s^2-t^2,t^2-s^2)$ ise $g$ nin 
	\[ t\frac{\partial g}{\partial s}+s\frac{\partial g}{\partial t}=0 \]
	denklemini sağladığını gösteriniz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
	$x=s^2-t^2$ ve $y=t^2-s^2$ olsun. Bu durumda, $g(s,t)=f(x,y)$ olur ve zincir kuralından
	\begin{align*}
	\dfrac{\partial g}{\partial s}&= \dfrac{\partial f}{\partial x}\dfrac{\partial x}{\partial s}+\dfrac{\partial f}{\partial y}\dfrac{\partial y}{\partial s}=\dfrac{\partial f}{\partial x}(2s)+\dfrac{\partial f}{\partial y}(-2s)\\
	\dfrac{\partial g}{\partial t}&= \dfrac{\partial f}{\partial x}\dfrac{\partial x}{\partial t}+\dfrac{\partial f}{\partial y}\dfrac{\partial y}{\partial t}=\dfrac{\partial f}{\partial x}(-2t)+\dfrac{\partial f}{\partial y}(2t)
	\end{align*}
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
Bu nedenle,
\[ t\dfrac{\partial g}{\partial s}+s\dfrac{\partial g}{\partial t}= \left(2st\dfrac{\partial f}{\partial x}-2st\dfrac{\partial f}{\partial y}\right)+\left(-2st\dfrac{\partial f}{\partial x}+2st\dfrac{\partial f}{\partial y}\right)=0 \]
sağlanır.
\end{proof}
\end{frame}
%
\subsubsection{Kapalı Türev Alma}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
$F(x,y)=0$ şeklinde bir denklemin $y$ yi $x$ in türevlenebilen kapalı bir fonksiyonu olarak tanımladığını, başka bir deyişle, $y=f(x)$ ve $f$ nin tanım kümesindeki her $x$ için, $F(x,f(x))=0$ olduğunu varsayalım.\medskip

Eğer $F$ türevlenebiliyorsa Zincir Kuralının 1. durumunu kullanarak $F(x,y)=0$ eşitliğinde her iki yanın $x$ e göre türevini alabiliriz.\medskip

Hem $x$ hem de $y$, $x$ in fonksiyonu olduğundan
\begin{equation*}
\frac{\partial F }{\partial x}\frac{dx }{dx}+\frac{\partial F }{\partial y}\frac{dy }{dx} = 0
\end{equation*}
elde edilir.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{align*}
\frac{\partial F }{\partial x}\frac{dx }{dx}+\frac{\partial F }{\partial y}\frac{dy }{dx} = 0
\end{align*}
Eğer $\dfrac{\partial F}{\partial y}\ne 0$ ise $\dfrac{dx}{dx}=1$ olduğundan $\dfrac{dy}{dx}$ i çözerek
\begin{equation*}
\frac{dy}{dx}=-\dfrac{\dfrac{\partial F}{\partial x}}{\dfrac{\partial F}{\partial y}}=-\dfrac{F_x}{F_y}
\end{equation*}
elde ederiz.
\end{frame}
%
\begin{frame}
Şimdi de $F(x,y,f(x,y))=0$ şeklindeki bir eşitliğin $z$ yi $z=f(x,y)$ olarak kapalı biçimde tanımladığını varsayalım. \medskip

Bu, $ f $ nin tanım kümesindeki her $(x,y)$ için $F(x,y,f(x,y))=0$ olması anlamına gelir. Eğer $F$ ve $f$ türevlenebiliyorsa
\begin{equation}\label{denklem7}
\dfrac{\partial z}{\partial x}=-\dfrac{\dfrac{\partial F}{\partial x}}{\dfrac{\partial F}{\partial z}}\quad \text{ve} \quad \dfrac{\partial z}{\partial y}=-\dfrac{\dfrac{\partial F}{\partial y}}{\dfrac{\partial F}{\partial z}}
\end{equation}
olur.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	Eğer $ z $, $ x $ ile $ y $ nin 
	\[x^3+y^3+z^3+6 x y z=1\]
	denklemi ile kapalı olarak tanımlanmış bir fonksiyonu ize $\partial z/\partial x$ ve $\partial z/\partial y$ yi bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
$\partial z/\partial x$ yi bulmak için $ y $ ye bir sabit gibi davranarak eşitliğin her iki yanının $ x $ e göre kapalı türevini alırsak
\[3x^2+3z^2\frac{\partial z}{\partial x}+6yz+6xy\frac{\partial z}{\partial x}=0\]
buluruz.  
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
	Buradan $\partial z/\partial x$ i çözerek
	\[3x^2+3z^2\frac{\partial z}{\partial x}+6yz+6xy\frac{\partial z}{\partial x}=0\]
	elde ederiz. Benzer şekilde, $ y $ ye göre kapalı türev almak
	\[\frac{\partial z}{\partial y}=-\frac{y^2+2xz}{z^2+2xy}\]
	sonucunu verir.
\end{proof}
\end{frame}
%%
\begin{frame}
\begin{example}
Eğer $x^3+y^3+z^3+6xyz=1$ ise $\dfrac{\partial z}{\partial y}$ ve $\dfrac{\partial z}{\partial x}$ yi bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]
$F(x,y,z)=x^3+y^3+z^3+6xyz-1$ olsun. \eqref{denklem7} den
\begin{align*}
\frac{\partial z}{\partial x}&= -\frac{F_x}{F_z}=-\frac{3x^2+6yz}{3z^2+6xy}=-\frac{x^2+2yz}{z^2+2xy} \\
\frac{\partial z}{\partial y}&= -\frac{F_y}{F_z}=-\frac{3y^2+6xz}{3z^2+6xy}=-\frac{y^2+2xz}{z^2+2xy}
\end{align*}
elde ederiz.
\end{proof}
\end{frame}

\subsection{Yönlü Türevler ve Gradyan Vektörü}
\subsubsection{Yönlü Türevler}
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Şekildeki hava haritası, bir coğrafi bölgedeki $T(x,y)$ sıcaklık fonksiyonunun kontur (eşyükselti) haritasını göstermektedir.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=798,clip,trim=97mm 68mm 47mm 155mm,scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Kesit eğrileri, yada sıcaklık eğrileri, sıcaklığın aynı olduğu yerleri birleştirir.\medskip

$ A $ gibi bir yerdeki $ T_x $ kısmi türevi, $ A $ dan doğuya gidersek sıcaklığın yola göre değişim hızıdır.\medskip

Ancak ya güneydoğuya doğru ya da başka bir yöne doğru giderken sıcaklığın değişim hızını bilmek istiyorsak?
\begin{block}{}
	Bu bölümde, iki ya da daha çok değişkenli bir fonksiyonun, herhangi bir yöndeki değişim hızını bulmamızı sağlayacak \textbf{yönlü türev} olarak adlandırılan bir türev tipini tanıtacağız.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
$z=f(x,y)$ ise $f_x$ ve $f_y$ kısmi türevlerinin
\begin{equation}\label{11.6.eqn1}
\begin{split}
f_x(x_0,y_0)&=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(x_0+h,y_0)-f(x_0,y_0)}{h}\\
f_y(x_0,y_0)&=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(x_0,y_0+h)-f(x_0,y_0)}{h}
\end{split}
\end{equation}
olarak tanımlandığını ve $z$ nin $x$ ile $y$ yönündeki, başka bir deyişle, $\vec{i}$ ve $\vec{j}$ birim vektörlerinin yönündeki değişim hızlarını temsil ettiklerini anımsayınız.
\end{frame}
%
\begin{frame}
Şimdi $ z $ nin herhangi bir $\vec{u}=\langle a,b\rangle$ birim vektörü yönündeki değişim hızını bulmak istediğimizi düşünelim.
\begin{definition}
	$f$ nin $(x_0,y_0)$ noktasında bir $\vec{u}=\langle a,b\rangle$ birim vektörü yönündeki \textbf{yönlü türevi}, (eğer varsa) 
	\begin{equation}\label{11.6.eqn2}
	D_{\vec{u}} f(x_0,y_0)=\lim_{h\to 0}\frac{f(x_0+ha,y_0+hb)-f(x_0,y_0)}{h}
	\end{equation}
	limitidir.
\end{definition}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Tanımı, denklem \eqref{11.6.eqn1} ile karşılaştırarak
	\[ \vec{u}=\vec{i}=\langle 1,0\rangle \quad\text{ise}\quad D_{\vec{i}}f=f_x \]
	ve
	\[ \vec{u}=\vec{j}=\langle 0,1\rangle \quad\text{ise}\quad D_{\vec{j}}f=f_y \]
	olduğunu görürüz.
\end{block}
\begin{alertblock}{}
	Diğer bir deyişle, $f$ nin $x$ ve $y$ ye göre kısmi türevleri yönlü türevlerin \textbf{özel} durumlarıdır.
\end{alertblock}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
	Şekildeki hava haritasını kullanarak Reno'da sıcaklık fonksiyonunun güneydoğu yönündeki yönlü türevinin değerini yaklaşık olarak bulunuz.
\begin{figure}[h]
\includegraphics[page=800,clip,trim=97mm 141mm 47mm 80mm,scale=1.1]{stewart-ccac.pdf}
\end{figure}
\end{example}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm]
	Güneydoğuya dönük birim vektör $\vec{u}=(\vec{i}-\vec{j})/\sqrt{2}$ olur ancak biz bu ifadeye gereksinim duymayacağız. Reno'dan güneydoğuya doğru bir doğru çizerek işe başlarız. $D_uT$ yönlü türevini, bu doğrunun, $T=50$ ve $T=60$ eşsıcaklık eğrilerini kestiği noktalar arasındaki ortalama değişim hızı ile yaklaşık olarak buluruz. Reno'nun güneydoğusundaki noktadaki sıcaklık $T=60^\circ\mathrm{F}$ ve Reno'nun kuzeybatısındaki noktada sıcaklık $T=50^\circ\mathrm{F} $ dir. Bu noktalar arasındaki uzaklık $75\, \mathrm{mi}$ olduğundan, güneydoğu yönündeki sıcaklığın değişim hızı
	\[D_uT\approx \frac{60-50}{75}=\frac{10}{75}\approx 0.13^\circ\mathrm{F}/\mathrm{mi}\]
	olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{theorem}
Eğer $f$, $x$ ve $y$ nin türevlenebilen bir fonksiyonu ise $f$ nin her $\vec{u}=\langle a,b\rangle$ yönünde yönlü türevi vardır ve
\begin{equation}\label{11.6.eqn3}
D_{\vec{u}}f(x,y)=f_x(x,y)a+f_y(x,y)b
\end{equation}
olur.
\end{theorem}
\end{frame}
%
\subsubsection{Gradyan Vektörü}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Teorem \ref{11.6.eqn3} deki yönlü türevin, iki vektörün iç çarpımı olarak yazılabildiğine dikkat ediniz:
\begin{equation}\label{11.6.eqn7}
\begin{split}
D_{\vec{u}}f(x,y)&=f_x(x,y)a+f_y(x,y)b\\
&=\Big\langle f_x(x,y),f_y(x,y)\Big\rangle\cdot \langle a,b\rangle\\
&=\Big\langle f_x(x,y),f_y(x,y)\Big\rangle\cdot \vec{u}
\end{split}
\end{equation}
Bu iç çarpımdaki ilk vektör yalnızca yönlü türevleri hesaplamada değil, pek çok diğer durumda da ortaya çıkar. Bu nedenle, ona özel bir ad verir ($ f $ nin \textbf{gradyanı}) ve özel bir sembol ($ \operatorname{grad} f $ ya da ``del $ f $" olarak okunan $\nabla f$) ile gösteririz.
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{definition}
$f$, $x$ ile $y$ değişkenlerinin bir fonksiyonu ise $ f $ nin \textbf{gradyanı} $\nabla f$ ile gösterilen
\begin{equation*}
\nabla f(x,y)=\Big\langle f_x(x,y),f_y(x,y)\Big\rangle =\frac{\partial f}{\partial x}\vec{i}+\frac{\partial f}{\partial y}\vec{j}
\end{equation*}
vektör değerli fonksiyonudur.
\end{definition}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
Eğer $f(x,y)=\sin x+e^{xy}$ ise
\[ \nabla f(x,y)=\langle f_x,f_y\rangle =\langle \cos x+ye^{xy},xe^{xy}\rangle \]
ve
\[ \nabla f(0,1)=\langle 2,0\rangle\]
olur.
\end{example}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{block}{}
	Gradyan vektörü için bu gösterim ile yönlü türev için \eqref{11.6.eqn7} ifadesini
	\begin{equation}\label{11.6.eqn9}
	D_{\vec{u}}f(x,y)=\nabla f(x,y)\cdot \vec{u}
	\end{equation}
	olarak yazabiliriz.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
$f(x,y)=x^2y^3-4y$ fonksiyonunun $(2,-1)$ noktasında $\vec{v}=2\vec{i}+5\vec{j}$ vektörü yönündeki yönlü türevi bulunuz.
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
Önce $(2,-1)$ noktasındaki gradyanı
\begin{align*}
\nabla f(x,y)&=2xy^3\vec{i}+(3x^2y^2-4)\vec{j}\\
\nabla f(-2,1)&=-4\vec{i}+8\vec{j}
\end{align*}
olarak hesaplarız. $\vec{v}$ nin birim vektör olmadığına dikkat ediniz, ancak $|\vec{v}|=\sqrt{29}$ olduğundan $\vec{v}$ yönündeki birim vektör
\[\vec{u}=\frac{\vec{v}}{|\vec{v}|}=\frac{2}{\sqrt{29}}\vec{i}+\frac{5}{\sqrt{29}}\vec{j}\]
olur.
\end{proof}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm(devamı)]
Bu nedenle, \eqref{11.6.eqn9} dan
\begin{align*}
D_{\vec{u}}f(2,-1)=\nabla f(2,-1)\cdot \vec{u}&\displaystyle =(-4\vec{i}+8\vec{j})\cdot \left(\frac{2}{\sqrt{29}}\vec{i}+\frac{5}{\sqrt{29}}\vec{j}\right)\\
&\displaystyle =\frac{-4\cdot 2+8\cdot 5}{\sqrt{29}}=\frac{32}{\sqrt{29}}
\end{align*}
bulunur.
\end{proof}
\end{frame}
%


\subsubsection{Üç Değişkenli Fonksiyonlar}
%
\begin{frame}{\insertsubsubsectionhead}
Üç değişkenli fonksiyonlar için yönlü türevleri benzer bir şekilde tanımlayabiliriz. $D_{\vec{u}}f(x,y,z)$ yine fonksiyonun $\vec{u}$ birim vektörü yönündeki değişim hızı olarak yorumlanabilir.
\begin{definition}
	$f$ nin $(x_0,y_0,z_0)$ noktasında bir $\vec{u}=\langle a,b,c\rangle$ birim vektörü yönündeki yönlü türevi, (eğer bu limit varsa)
	\begin{equation*}
	D_{\vec{u}}f(x_0,y_0,z_0)=\lim_{h\rightarrow 0}\frac{f(x_0+ha,y_0+hb,z_0+hc)-f(x_0,y_0,z_0)}{h}
	\end{equation*}
	olarak tanımlanır.
\end{definition}
\begin{block}{}
	$f(x,y,z)$ türevlenebilir ve $\vec{u}=\langle a,b,c\rangle$ ise
	\begin{equation}\label{11.6.eqn12}
	D_{\vec{u}}f(x,y,z)=f_x(x,y)a+f_y(x,y,z)b+f_z(x,y,z)c \quad \text{olur.}
	\end{equation}
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
Üç değişkenli bir $f$ fonksiyonu için $\nabla f$ ya da $ \operatorname{grad}f $ ile gösterilen \textbf{gradyan vektörü}
\[ \nabla f(x,y,z)=\Big\langle f_x(x,y,z),f_y(x,y,z),f_z(x,y,z)\Big\rangle \]
veya kısaca
\[ \nabla f=\langle f_x,f_y,f_z\rangle =\frac{\partial f}{\partial{x}}\vec{i}+\frac{\partial f}{\partial{y}}\vec{j}+\frac{\partial f}{\partial{z}}\vec{k} \]
olur. 
\begin{block}{}
	Bunun sonucunda iki değişkenli fonksiyonlarda olduğu gibi yönlü türev için \eqref{11.6.eqn12} denklemi
	\begin{equation}\label{11.6.eqn14}
	D_{\vec{u}}f(x,y,z)=\nabla f(x,y,z)\cdot \vec{u}
	\end{equation}
	olarak yazılabilir.
\end{block}
\end{frame}
%
\begin{frame}
\begin{example}
$f(x,y,z)=x\sin (yz)$ olsun.
\begin{itemize}
\item[(a)] $f$ nin gradyanını bulunuz.
\item[(b)] $f$ nin $(1,3,0)$ da $\vec{v}=\vec{i}+2\vec{j}-\vec{k}$ yönündeki yönlü türevini hesaplayınız.
\end{itemize}
\end{example}
\begin{proof}[Çözüm]\let\qed\relax
\begin{itemize}
\item[(a)] $f$ nin gradyanı
\begin{align*}
\nabla f(x,y,z)&\displaystyle =\Big\langle f_x(x,y,z),\;f_y(x,y,z),\;f_z(x,y,z)\Big\rangle \\
&=\Big\langle \sin (yz),\;xz\cos (yz),\;xy\cos (yz)\Big\rangle
\end{align*}
olur.
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}
%
%
%
%
%%_______________________________________________________________--
\begin{frame}
\begin{proof}[Çözüm (devamı)]
\begin{itemize}
\item[(b)] $(1,3,0)$ da $\nabla f(1,3,0)=\langle 0,0,3\rangle$ buluruz. $\vec{v}=\vec{i}+2\vec{j}-\vec{k}$ yönündeki birim vektör
\[ \vec{u}=\frac{1}{\sqrt{6}}\vec{i}+\frac{2}{\sqrt{6}}\vec{j}-\frac{1}{\sqrt{6}}\vec{k} \]
olur. Bu nedenle, \eqref{11.6.eqn14} den
\begin{align*}
D_{\vec{u}}f(1,3,0)&\displaystyle =\nabla f(1,3,0)\cdot \vec{u}\\
&=3\vec{k}\cdot \left( \frac{1}{\sqrt{6}}\vec{i}+\frac{2}{\sqrt{6}}\vec{j}-\frac{1}{\sqrt{6}}\vec{k} \right)\\
&=3\left( -\frac{1}{\sqrt{6}} \right)=-\sqrt{\frac{3}{2}}
\end{align*}
bulunur.\qedhere
\end{itemize}
\end{proof}
\end{frame}